
% example for dissertation.sty
\documentclass[
  % Replace oneside by twoside if you are printing your thesis on both sides
  % of the paper, leave as is for single sided prints or for viewing on screen.
  oneside,
  %twoside,
  11pt, a4paper,
  footinclude=true,
  headinclude=true,
  cleardoublepage=empty
]{scrbook}

\usepackage{dissertation}

% ACRONYMS -----------------------------------------------------

% Load the package with the acronym option
\usepackage[acronym,nomain]{glossaries}

%enable the following to avoid links from the acronym usage to the list
\glsdisablehyper

%displays the first use of an acronym in italic
\defglsdisplayfirst[\acronymtype]{\emph{#1#4}}

%the style of the Glossary
\glossarystyle{listgroup}

% set the name for the acronym entries page
\renewcommand{\glossaryname}{Acronyms}

% Generate the glossary
\makeglossaries

% here are the acronym entries
\newacronym{miei}{MIEI}{Mestrado Integrado em Engenharia Informática}
\newacronym{di}{DI}{Departamento de Informática}
\newacronym{um}{UM}{Universidade do Minho}
\newacronym{ia}{IA}{Inteligência Artificial}
\newacronym{sma}{SMA}{Sistema Multiagente}
\newacronym{fipa}{FIPA}{Foundation for Intelligent Physical Agents}
\newacronym{acl}{ACL}{Agent Communication Language}
\newacronym{fipaacl}{FIPA ACL}{Foundation for Intelligent Physical Agents - Agent Communication Language}
\newacronym{jade}{JADE}{Java Agent DEvelopment Framework}
\newacronym{auml}{AUML}{Agent Unified Modeling Language}
\newacronym{gui}{GUI}{Graphical User Interface}

% ----------------------------------------------------------------

% Title
\titleA{Agentes e Sistemas Multiagente}
\titleB{Aplicados a Jogos} % (if any)
% \subtitleA{First Part of Subtitle}
% \subtitleB{Second part of Subtitle} % (if any)

% Author(s)
\authora{André Silva}
\authorb{Helder Gonçalves}
\authorc{João Pedro Fontes}
\authord{Pedro Fortes}

% Supervisor(s)
% \supervisor{The Supervisor of the thesis}
% \cosupervisor{The cosupervisor of the thesis}

% University (uncomment if you need to change default values)
% \def\school{Escola de Engenharia}
% \def\department{Departamento de Inform\'{a}tica}
% \def\university{Universidade do Minho}
% \def\masterdegree{Engenharia Informática}

% Date
\usepackage[pt-PT]{datetime2}

\DTMlangsetup{showdayofmonth=false}
\date{\today}

% Utilities
\usepackage{gensymb}
\providecommand{\keywords}[1]{\textbf{\textit{Palavras-Chave: }} #1}

\ummetadata % add metadata to the document (author, publisher, ...)

\begin{document}
	% Cover page ---------------------------------------
	\umfrontcover
	\umtitlepage

	% Add acknowledgements ----------------------------
	% \chapter*{Acknowledgements}
	% Write acknowledgements here


	% Add abstracts (en,pt) ---------------------------
	% \chapter*{Abstract}
	% Write abstract here (en) or import corresponding file

	\cleardoublepage
	\chapter*{Resumo}
		Agentes Inteligentes são entidades autónomas capazes de interagir e tomar decisões num dado ambiente consoante a aprendizagem apreendida sem que haja intervenção humana. É possível combinar vários agentes de forma a criar um sistema distribuido e dinâmico onde a autonomia e a interação são factores importantes criando assim um sistema multiagente. Com este tipo de sistemas é possível criar programas autónomos capazes de lidar com problemas sem que seja necessário a intervenção humana. A área de jogos também é uma área onde os sistemas inteligentes podem apresentar grandes potenciais para um maior dinamismo no mesmo. Por estas razões, idealizamos uma experiência no qual gostaríamos de testar este tipo de sistemas em funcionamento. Baseamo-nos assim na ideia do jogo agar.io e estruturámos a forma como os agentes deveriam ser implementados num ambiente semelhante a este. Após estas ideias serem discutidas, iremos realizar a implementação do mesmo, numa próxima fase.\\

		\keywords{Inteligência Artificial, Agente, Sistema Multiagente, Comunicação, Jogos, FIPA ACL, JADE}

	% Summary Lists ------------------------------------
	\tableofcontents
	\listoffigures
	\listoftables
	%\lstlistoflistings
	%\listofabbreviations
	\printglossary[type=\acronymtype]
	\clearpage
	\thispagestyle{empty}

	\pagenumbering{arabic}

	% CHAPTER - Introdução -------------------------
	\chapter{Introdução}
		Em termos gerais, o objetivo da ciência cognitiva é perceber a natureza e o funcionamento de sistemas inteligentes. Um Sistema Inteligente é algo que processa informação de modo a cumprir um objetivo, englobando animais, máquinas complexas, sistemas sensoriais, entre outros. Assim, desperta-se um enorme desafio: como conseguir simular sistemas compostos por partes complexas que mantêm uma constante interação entre si? Para resolver este problema é necessário que existam sistemas que consigam tomar decisões por si próprios. Na informática, um simples computador não é bom a adivinhar o que tem para fazer, todas as ações executadas são previamente antecipadas, planeadas ou devidamente especificadas por um humano. De modo a resolver este problema, é necessário criar sistemas capazes de decidir por si próprios o que fazer de modo a satisfazer os objetivos para o qual foram criados. Estes sistemas são conhecidos como Agentes [\cite{wooldridge1995}].

		Um Agente é um sistema que consegue atuar sobre a informação que recebe. No entanto, isto não é suficiente. Entenda-se, é necessário que um agente seja capaz de, não apenas de atuar, mas de tomar decisões sobre as ações possíveis com base em experiência de modo a lidar com ambientes imprevisíveis. A estes, mais complexos, chamamos de Agentes Inteligentes.

		Contudo, de modo a simular ambientes complexos presentes na natureza, um Agente, por si só, não é capaz de resolver problemas complexos. Assim, este paradigma torna-se bastante poderoso quando criamos o que é conhecido como um \gls{sma}. Este é composto por entidades (Agentes Inteligentes) que cooperam de forma a solucionar um dado problema demasiado complexo para as suas capacidades individuais. A eficiência de cada \gls{sma} assenta na especificidade de cada agente e nas suas capacidades de relacionamento.

		Os sistemas descritos apresentam uma nova visão sobre a conceptualização e implementação de certos tipos de aplicações de software, permitindo resolver vários problemas e compreender processos presentes na natureza.

		\section{Objetivos}
			O principal objetivo deste projeto é aplicar o conhecimento adquirido sobre Agentes Inteligentes e \gls{sma}. Para isto, o grupo optou por uma abordagem diferente na medida em que decidiu replicar um jogo chamado ‘agar.io’, desenvolvendo a \gls{ia} do mesmo. Espera-se que, após a conclusão do projeto, os diferentes agentes sejam capazes de jogar uns contra os outros de forma eficiente.

	% CHAPTER - Preliminares ---------------------
	\chapter{Preliminares}
		\section{Introdução a Agentes e Sistemas Multiagente}
			Tal como foi já referido antes, um \gls{sma} tem como objetivo a cooperação de Agentes Inteligentes de forma a solucionar um dado problema cuja complexidade está para lá das suas capacidades individuais. Assim, a interação entre agentes de um SMA obriga à análise, definição, especificação e implementação de um certo conjunto base de funcionalidades. São estas as seguintes:

			\begin{itemize}
				\item Linguagem de Comunicação;
				\item Ontologia;
				\item Plataforma de Comunicação.
			\end{itemize}

			Em resumo, será através da ativação de protocolos de comunicacao que se efetuará a troca e a descodificação de mensagens sendo necessários também protocolos de interação que permitam a troca estruturada de informação através de mensagens. Atentando na estrutura de troca de informação, surgem dois modos de coordenaçã: Cooperação e Competição. No primeiro, os agentes integram o seu conhecimento para alcançar um objetivo comum, enquanto que ,em competição, cada Agente tem a sua própria descrição para os estados em que o ambiente se deve encontrar [\cite{aziz2010}].

			Para haver comunicação, é necessário especificar a linguagem de comunicação entre Agentes de Software. De modo a que exista um comunicação clara e eficiente, a linguagem utilizada e o seu conteúdo semântico devem ser independentes do agente, sendo necessário a existência de uma linguagem comum, a capacidade de trocar conhecimento e uma forma de interpretar o conhecimento partilhado. Assim, é utilizada a \gls{acl} proposta pela \gls{fipa}.

			Deste modo, a troca de informação entre agentes exige mais do que um simples formato e linguagem de comunicação comum. Estas entidades têm de concordar num modelo conceptual da realidade, ou seja, unirem-se numa ontologia comum. A ontologia fornece o vocabulário de representação para o domínio em questão, garantindo assim a consistência e a compatibilidade da informação presente no sistema.

			Por fim, é necessário definir a plataforma de comunicação que, para este projeto, será o \gls{jade}. Esta framework facilita o desenvolvimento de Agentes Inteligentes em Java, suportando a coordenação entre agentes \gls{fipa} assim como fornecendo a implementação da linguagem de comunicação \gls{fipaacl}.

		\section{Áreas de aplicação}
			Atualmente, Agentes Inteligentes sao utilizados em várias áreas da informática, principalmente em áreas onde existem aplicações distribuídas com processos ‘pier to pier’. Deste modo, seguem de seguida alguns exemplos em diversas áreas da informática:

			\begin{itemize}
				\item Data Mining - Sistemas onde agentes conseguem extrair informação útil a partir de uma enorme quantidade de dados [\cite{seydim1999}] (p.e. internet). Este campo é o de maior crescimento atualmente devido à quantidade de informação disponível;
				\item Gestão de redes - Aqui, são usados agentes que recebem e processam informação de estatísticas de redes de modo a otimizar e automatizar processos de encaminhamento, acesso e monitorização [\cite{cheikhrouhou}];
				\item Correio Eletrónico -  Agentes são empregues nesta área com o objetivo de dar prioridade a mensagens e à organização automática de correio eletrónico. Estas funções são facilitadas por meio de regras, podendo estas ser deduzidas a partir de padrões de comportamento observados nos utilizadores;
				\item Assistentes Pessoais - Atualmente, um assistente num qualquer site de suporte tem como tarefa perceber o problema do seu cliente e encontrar a solução em manuais. Este processo tem sido substituído por Agentes Inteligentes que, ao receberem uma descrição de um problema, procuram a solução numa base de dados e dão uma resposta consolidada;
				\item Assistentes de Compras - Estes Agentes usam estatísticas de utilização para recomendar aos clientes, individualmente, os produtos em que estes podem estar interessados de modo a aumentar o lucro das empresas;
				\item Jogos - Atualmente são usados Agentes para simular tarefas complexas que ofereçam desafios interessantes aos jogadores. Um exemplo recente é de um jogo chamado \textit{Star Citizen} onde são usados agentes para simular todo um ecossistema com rotinas diárias para cada personagem dentro do jogo. O objetivo é criar ciclos diários para cada agente com base na sua tarefa assim como diferentes reações a situações introduzidas pelos jogadores.
			\end{itemize}

		\section{Comunicação entre Agentes}
			\gls{fipa} é uma organização com o objetivo de promover normas padrão para o desenvolvimento de tecnologias de forma a facilitar a integração de agentes heterogéneos em sistemas baseados em agentes de forma a garantir a interoperabilidade e a interação entre agentes. Os tipos de normas envolventes são a nível das aplicações, arquitetura abstrata, comunicação entre agentes, gestão de agentes e transporte de mensagens entre agentes. Um dos tipos mais importantes a definir adequadamente é na comunicação entre agentes no qual é necessário definir um tipo de linguagem na troca de mensagens entre agentes. A \gls{fipaacl} [\cite{poslad2000}] disponibiliza um \gls{acl} exatamente para adicionar contexto ao conteúdo dessas mensagens (protocolo) conseguindo assim que os agentes de sistemas heterogéneos comuniquem entre si.

		\section{Plataforma JADE}
			A framework \gls{jade} tem como objetivo auxiliar no desenvolvimento de aplicações baseadas em Agentes de acordo com as especificações \gls{fipa} para \gls{sma} Inteligentes. Assim, esta \textit{framework} oferece também uma arquitetura de comunicação flexível e eficiente para troca de mensagens tratando de filas de espera independentes para cada entidade. Esta arquitetura de comunicação foi implementada seguindo o modelo de comunicação \gls{fipa}, integrando componentes como protocolos de interação, \gls{acl}, ontologias, protocolos de transporte, entre outros.

			De modo a aplicar estas especificações, a \textit{framework} alia a eficiência à simplicidade na medida em que os agentes sao implementados individualmente por cada \textit{thread} permitindo assim a introdução de comportamentos cooperativos. Para além das ferramentas referidas, é também disponibilizada uma \gls{gui} para controlo e monitorização dos estados dos agentes, permitindo, por exemplo, parar e reiniciar os mesmos.

	 		Por fim, o \gls{jade} disponibiliza três agentes com papéis bastante específicos: o \textit{Dummy Agent}, o \textit{Sniffer Agent} e o \textit{Introspector Agent}. O primeiro é bastante útil pois permite inspeccionar a troca de mensagens entre os diferentes agentes assim como facilitar a validação de um agente antes da sua integração num \gls{sma}. O segundo, como o nome indica, permite seguir a troca de mensagens de um dado agente ou de um grupo de agentes, podendo assim ver todas as mensagens enviadas e recebidas. Finalmente, o terceiro permite controlar o ciclo de vida de um agente em execução e as suas mensagens, incluindo as mensagens na fila de espera de entrada como as na fila de espera de saída.

	% CHAPTER - Levantamento e Análise de Requisitos ---------------------
	\chapter{Levantamento e Análise de Requisitos}
		\section{Apresentação e Objetivo do Jogo}
			Os utilizadores controlam o movimento de uma célula num mapa que representa uma placa de Petri (material de laboratório). O objetivo é acumular o máximo de massa possível ao engolir células menores, isto tudo tendo em conta que existe a possibilidade de ser engolido por outras maiores. O nome Agar.io surge da substância ágar ou agarose, utilizado para a cultura de bactérias. De notar que esta substânica é especialmente útil por manter-se sólida (na verdade com densidade de um gel firme) em temperaturas comummente empregadas para cultura de bactérias (37\degree C), temperatura ótima para o seu desenvolvimento.

		\section{Intervenientes do Sistema}
			\begin{itemize}
				\item Aglomerados de tamanho variável gerados aleatoriamente, que surgem como alimento para as células;
				\item Células - Corpos controlados pelos utilizadores;
				\item Vírus - Elementos estáticos com tamanho variável que se definem como um porto seguro para células que apresentam menor massa que este mesmo (local que podem trespassar ou mesmo abrigar-se de células maiores). Este elemento representa um obstáculo para corpos de tamanho maior, fazendo com que estes se dividam em várias parcelas no simples toque;
				\item Mapa - Grelha finita por onde os elementos têm a possibilidade de se movimentar. Esta será constituída e preenchida por todos os corpos referidos anteriormente.
			\end{itemize}

		\section{Comportamento e Poder de Decisão}
			É do nosso objetivo apresentar a implementação de uma aplicação de \gls{sma}, onde iremos aprofundar questões acerca do comportamento e relação de agentes neste tipo de ambiente e linguagens de comunicação exercidas entre eles, corroborando ainda a sua própria ontologia.

			Este sistema é um exemplo perfeito para demonstrar a eficácia na comunicação de agentes na procura de uma solução. Demonstramos um caso de competição, onde os agentes apresentam interesses próprios, a sua \textbf{sobrevivência}. Independentes desta condição, os agentes irão continuar a apresentar um certo nível de coordenação entre eles, nem que seja pela simples comunicação da posição onde se encontram no \textbf{mapa}, informar onde se encontra o "predador" de massa maior (caso tenha sido avistado) ou até mesmo informar a posição dos vírus ao longo do mapa (consoante o seu campo de visão), onde alguns intervenientes observarão isso como uma vantagem para eles próprios enquanto outros irão ver estes elementos como um perigo.

		\section{Redundâncias a Considerar}
			Tal como regido pelas regras originais do jogo, a célula teria a possibilidade de realizar a sua própria divisão de forma a criar um impulso temporário na sua velocidade e ainda a oportunidade de "partilhar" com outras células pequenas parcelas de si própria. Por razões consensuais, o grupo decidiu retirar ambos estes elementos.

			Outro ponto que considerámos retirar, pelas mesma razões, será o facto das células maiores se dividirem quando em contacto com um "vírus", um dos obstáculos inertes neste jogo. De forma a facilitar a implementação deste comportamento a nível da programação, consideramos apenas que o corpo perde metade da sua massa corporal, em vez de realizar a sua própria divisão.

			As razões pelas quais decidimos retirar estas funcionalidade, animações e comportamentos devem-se principalmente ao fator do tempo que temos para implementação deste projeto e pelo objetivo educacional deste trabalho, onde os pontos principais que temos para focar baseiam-se na construção de um \gls{sma} distributivo. Logo, é do nosso maior interesse focar-nos nestes último ponto, tentando ao máximo simplificar alguns elementos do problema, sem nunca negligenciar o objetivo do projeto.

		\section{Plano de Trabalhos}
			Após a análise dos requisitos da aplicação, definimos o seguinte plano de trabalhos para a sua implementação:

			\begin{enumerate}
				\item Implementação JAVA da versão para um único jogador do jogo Agar.io;
				\item Tradução da implementação para um ambiente distribuído com vários intervenientes;
				\item Modulação dos agentes e comportamentos por integração da plataforma \gls{jade};
				\item Construção do protocolo de comunicação inter-agente segundo a norma \gls{fipaacl};
				\item Implementação de algoritmos de decisão. Escolhas a realizar consoante o campo de visão do agente e os dados obtidos com o apoio dos serviços existentes e comunicação com os outros agentes;
				\item Testes e simulação.
			\end{enumerate}

	% CHAPTER - Arquitetura do Sistema ---------------
	\chapter{Arquitetura do Sistema}
		Para que o sistema seja concretizado foi realizado um modelo de dominio (figura \ref{model1}) que ajuda a identificar fácilmente as entidades/atributos e as ações/atribuições principais. A entidade Petri "contém"$\ $as entidades Aglomerado, Celula e Virus. Estas entidades têm "posicao"$\ $ e "massa". A Célula também tem um "campo de visão"$\ $ e consegue absorver as entidades Aglomerado e Célula. O Virus pode "proteger"$\ $ a Célula ou "reduzir"$\ $ a sua massa.

		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.55]{Imagens/Dominio.png}
			\caption{Modelo de Domínio do Sistema}
			\label{model1}
		\end{figure}

		\section{Interação dos Agentes no Sistema}
			Encontram aqui presentes dois grupos distintos: o sistema em si e os agentes. Para que a experiência do jogo comece, deve ser gerado um Petri com virus e aglomerados colocados aleatóriamente pelo espaço. Preparado o ambiente, são inseridas as células controladas pelos agentes. A interação no ambiente é feita circulando de um lado para o outro absorvendo aglomerados até que células sejam detetadas no seu campo de visão. Quando detetado, é lhe dada a informação do tamanho. Se for suficientemente grande para ser uma ameaça, tenta fugir do seu campo de visão podendo ou não ser absorvido. Se for absorvido, é eliminado do Petri, se conseguir fugir ao campo de visão da célula, continua a circular. Caso a célula for suficientemente pequena para a absorver, vai tentar alcança-la até que consiga absorve-la. Caso esta saia do seu campo de visão continua a circular. Se a célula tiver um tamanho aproximado, ignora.  Durante estas ações poderão surgir virus no qual o agente poderá aproveitar para sua defesa contra ameaças ou poderão ser estas uma ameaça para a sua performance no ambiente. Todas estas ações poderão acontecer simultaneamente, tendo que o agente saber lidar com estas de forma a conseguir sobreviver no Petri. Esta interação encontra-se modelada na figura \ref{model2}.\\

			\begin{figure}[h]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.65]{Imagens/Interacao.png}
				\caption{Modelo de Interação dos Agentes no Sistema}
				\label{model2}
			\end{figure}

	% CHAPTER - Conclusões e Trabalho Futuro --------------
	\chapter{Conclusões}
		De facto, agentes inteligentes é uma área a investigar, pois tem muito potencial para automizar e dinamizar os programas e sistemas usados hoje em dia. Bem explorados, os agentes poderão formar sistemas multiagentes capazes de resolver problemas e integrar em qualquer sistema. É com isto que após uma pesquisa sobre o tema de agentes inteligentes e sistemas multiagentes, é para nós possível criar um sistema que permita explorar as capacidades dos agentes em ambientes de jogos, tema escolhido por nós para esta investigação. Então, iremos seguir as normas da \gls{fipaacl} e implementar agentes no jogo agar.io como foi especificado e estruturado por nós. De certo, a próxima fase desta investigação será a implementação do sistema descrito, no qual queremos enriquecer e promover a implementação de sistemas multiagentes em jogos.

	\bookmarksetup{startatroot} % Ends last part.
	\addtocontents{toc}{\bigskip} % Making the table of contents look good.
	%\cleardoublepage

	%- Bibliography (needs bibtex) -%
	\bibliography{Relatorio}

	% Index of terms (needs  makeindex) -------------
	\printindex


	% APPENDIX --------------------------------------
	% \umappendix{Appendix}


	% Back Cover -------------------------------------------
	% \umbackcover{
	% 	NB: place here information about funding, FCT project, etc in which the work is framed. Leave empty otherwise.
	% }

\end{document}
